\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\pagestyle{empty}
\usepackage[bottom=0.5in,headheight=0pt,headsep=0pt]{geometry}
\addtolength{\topmargin}{0pt}
\usepackage{xepersian}
\linespread{1.2}
\settextfont{XB Niloofar}

\begin{document}
\begin{center}
	بسمه تعالی
\end{center}
\begin{center}
	\textbf{پاسخ تمرین تحویلی چهارم - درس ریاضی‌نویسی - دانشگاه صنعتی شریف}
	\\
	علیرضا توفیقی محمدی - رشته علوم کامپیوتر - شماره‌دانشجویی: ۹۶۱۰۰۳۶۳
\end{center}
\section*{پرسش}
یک صفحه‌ی شطرنج $n \times n$ داریم، تعدادی مهره‌ی رخ در آن قرار گرفته است به طوری که هر خانه‌ی خالی توسط حداقل $n$ رخ تهدید می‌شود.
\\
ثابت کنید تعداد رخ‌ها حداقل 
$\frac{n^2}{4}$
است.
\section*{پاسخ}
برای اثبات از بین سطرها و ستون‌ها آن‌را که کمترین تعداد مهره‌ی رخ را در نظر می‌گیریم، بدون خدشه به کلیت مسئله فرض می‌کنیم این سطر یا ستون، یک سطر باشد و کمترین تعداد مهره‌های رخ قرار گرفته در آن برابر با $m$ باشد و این سطر را $R$ می‌نامیم.
\\
اگر 
$m \geq \frac{n}{2}$
باشد آنگاه در هر سطر لاآقل
$\frac{n}{2}$
مهره قرار گرفته پس در مجموع لاآقل 
$n \times \frac{n}{2} = \frac{n^2}{2}$
مهره در صفحه قرار گرفته و حکم ثابت می‌شود.
\\
حال اگر 
$m < \frac{n}{2}$
باشد؛ خانه‌های خالی سطر $R$ را در نظر بگیرید، هر ستون از این خانه‌ها توسط $m$ مهره به صورت افقی تهدید می‌شود، پس باید توسط حداقل $n-m$ مهره به صورت عمودی تهدید شود تا تعداد تهدید‌های آن به حداقل $n-m + m = n$ برسد، پس هر ستون از خانه‌های خالی سطر $R$ حداقل $n-m$ مهره دارد، همچنین سطر $R$ دارای $m$ مهره بود، پس دارای $n-m$ خانه‌ی خالی است پس تعداد مهره‌های آن ستون‌ها درمجموع حداقل $(n-m)^2$ است.
همچنین برای بقیه‌ی ستون‌ها طبق فرض حداقل $m$ خانه دارند و تعداد ستون‌های باقی‌مانده برابر با $m$ است، پس در این ستون‌ها حداقل $m^2$ مهره قرار گرفته است.
\\
پس در مجموع تعداد مهره‌های صفحه برابر با مجموع تعداد مهره‌های ستون‌های آن است که حداقل برابر با 
$(n-m)^2 + m^2$
است.
\\
ادعا می‌کنیم
$(n-m)^2 + m^2 \geq \frac{n^2}{2}$
است.
\[
(n-m)^2 + m^2 = n^2 + m^2 - 2nm + m^2 = m^2 - 2nm + 2n^2
\]
که 
$f(x) = 2m^2 - 2nm + n^2$
 خود معادله‌ی یک سهمی بر حسب $m$ با نقطه می‌نیمم 
\[
f(\frac{n}{2}) = 2*\frac{n^2}{4} - 2\times n \times \frac{n}{2} + n^2 = \frac{n^2}{2} - n^2 + n^2 = \frac{n^2}{2}
\]
 است، پس
 $f(x) \geq \frac{n^2}{2} \rightarrow (n-m)^2 + m^2 \geq \frac{n^2}{2}$
 است و ادعای ما ثابت شد.
پس تعداد مهره‌های صفحه حداقل $(n-m)^2 + m^2$ بود که این خود از 
$\frac{n^2}{2}$
بیشتر یا مساوی بود و حکم ما ثابت شد.
\end{document}